<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.5.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-09-23T01:40:03+02:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">CPGE</title><subtitle>Website to introduce CPGE</subtitle><entry><title type="html">小小哲學文章</title><link href="http://localhost:4000/articles/philo" rel="alternate" type="text/html" title="小小哲學文章" /><published>2017-02-04T00:00:00+01:00</published><updated>2017-02-04T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/philo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/philo">&lt;p&gt;這是一篇小小的節錄，讓小朋友體驗一下預備班résumé的文章難度。這只是原文的三分之一而已，看不懂沒關係很正常，看懂了也很好，只是你要想想看怎麼把這些字濃縮成大約6.70字&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’apprends avec plaisir de ceux qui viennent d’auprès de toi que tu vis
en famille avec tes serviteurs: cela fait honneur à ta sagesse, à tes
lumières. &amp;lt;&amp;lt;Il sont esclaves?&amp;gt;&amp;gt; Non: ce sont des hommes.
&amp;lt;&amp;lt;Esclaves?&amp;gt;&amp;gt; Non: mais compagnons de tente avec toi.
&amp;lt;&amp;lt;Esclaves?&amp;gt;&amp;gt; Non: ce sont des amis d’humble condition, tes
co-esclaves, dois-tu dire, si tu songes que le sort peut autant sur toi
que sur eux. Aussi ne puis-je que rire de ceux qui tiennent à déshonneur
de souper aver leur esclave, et cela parce que l’orgueilleuse étiquette
veut qu’un maître à son repas soit entourné d’une foule de valets tous
debout. Il mange plus qu’il ne peut contenir, son insatiable avidité
surcharge un estomac déjà tout gonflé, qui, déshabitué de son office
d’estomac, reçoit à grand’peine ce qu’il va rejeter avec plus de peine
encore; et ces malheureux n’ont pas droit de remuer les lèvres, fût-ce
même pour parler. Les verges châtient tout murmure; les bruits
involontaires ne sont pas exceptés des coups, ni toux, ni éternuement,
ni hoquet; malheur à qui interrompt le silence par le moindre mot! ils
passent les nuits entières debout, à jeun, lèvres closes. Qu’en
arrive-t-il? Que leur langue ne s’épargne pas sur un maître en présence
duquel elle est enchaînée. Jadis ils pouvaient converser et devant le
maître et avec lui, et leur bouche n’était point scellée; aussi
étaient-ils hommes à s’offrir pour lui au bourreau, à détourner sur
leurs têtes le péril qui eût menacé la sienne. Ils parlaient à tables,
ils se taisaient à la torture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici encore un adage inventé par ce même orgueil; Autant de valets,
autant d’ennenis. Nous ne les avons pas pour ennemis, Nous les faisons
tels. Et que d’autres traits cruels et inhumains sur lesquels je passe,
et l’homme abusant de l’homme comme d’une bête de charge! Et nous,
accoudés sur nos lits de festin, tandis que l’un essuie les crachats de
convives, que l’autre éponge à deux genoux les dégoûtants résultats de
l’ivresse, qu’un troisième découpe les oiseaux de prix, et promenant une
lain exercée le long du poitrail et des cuisses, détache le tout en
aiguillettes! Plaignons l’homme dont la vie a pour tout emploi de
disséquer avec grâce des volailles, mais plaignons plus peut-être
l’homme qui donne ces leçons dans la seule vue de son plaisir, que celui
qui s’y conforme par nécessité. Vient ensuite l’échanson, en parure de
femme, qui s’évertue à démentir son âge: il ne peut échapper à
l’enfance, l’art l’y repousse toujours, et déjà de taille militaire, il
a le corps lisse, rasé ou complètement épilé: il consacre sa nuit
entière à servir tour à tour l’ivrognerie et la lubricité du chef de la
maison: il est son Jupiter au lit, et à table son Ganymède. Cet autre,
qui a sur les convives droit de censure, dans sa longue faction, ô
misère! devra noter ceux que leurs flatteries, leurs excès de
gourmandise ou de langue feront inviter pour demain. Ajoute ces chefs
d’office, subtils connaisseurs de palais du maître, qui savent de quels
mets la saveur le rappelle ou l’aspect le délecte, quelle nouveauté
réveillerait ses dégoûts; de quoi il est rassasié, blasé; de quoi il
aura faim tel jour. Mais souper avec eux, il ne l’endurerait pas; il
croirait sa majesté amoindrie, s’il s’attablait avec son esclave. Juste
dieux! et que d’esclaves devenus maîtres de telles gens! J’ai vu faire
antichambre debout chez Callistus son ancien maître, j’ai vu ce maître,
qui l’avait fait vendre sous écriteau avec des esclaves de rebut, être
exclu quand tout le monde entrait. Il était payé de retour: il l’avait
rejeté dans cette classe par où commence le crieur pour essayer sa voix,
et lui-même, répudié par lui, n’était pas jugé digne d’avoir ses
entrées. Le maître avait vendu l’esclave mais que de choses l”esclave
faisait payer au maître.&lt;/p&gt;</content><author><name>許濤</name></author><category term="哲學" /><category term="小朋友" /><summary type="html">這是一篇小小的節錄，讓小朋友體驗一下預備班résumé的文章難度。這只是原文的三分之一而已，看不懂沒關係很正常，看懂了也很好，只是你要想想看怎麼把這些字濃縮成大約6.70字</summary></entry><entry><title type="html">為什麼要來法國預備班學數學？</title><link href="http://localhost:4000/articles/math" rel="alternate" type="text/html" title="為什麼要來法國預備班學數學？" /><published>2017-01-02T00:00:00+01:00</published><updated>2017-01-02T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/math</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/math">&lt;p&gt;這篇文章主要對法國預備班數學教育的特點，以及會學到什麼樣的內容進行介紹&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;一般人眼中的法國，不外乎是個浪漫的國度、旅行觀光、文化與藝術的重鎮。然而，對於法國的科學發展、教育表現可能不是很清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;預備班的數學到底在學些什麼？教學方式是怎麼樣的呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其實，法國的高等數學教育相當重視思考，證明、簡答題形式為主和台灣的選擇題的考試十分不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筆者將以在法國預備班的兩年學習經歷作為參考，提供大家作分享。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;法國重視數學人才&quot;&gt;法國重視數學人才&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;其實自古以來，數學人才在法國就很吃香，跟據2013年12月18日法國高等教育與研究部第四年公佈了有關綜合性大學畢業生就業率的最新調查。調查發現，法國就業市場上最受歡迎的人才是數學人才，其中從事學科研人員就業率達98%。\
17 19世紀時，法國曾是世界上數學研究的重心，眾多數學家出自於法國，舉凡費馬、迪卡兒、帕斯卡、伽羅瓦、柯西、龐加萊等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以預備班來說，只要是走科學方面的科系，就一定會碰數學，絕非僅止於算算積分、解解微分方程的工程數學。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;數學思維的訓練-從小開始&quot;&gt;數學思維的訓練-從小開始&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;來預備班，我學到最重要的東西，不是學會哪個定理、怎麼解題，而是&lt;strong&gt;學數學的思維、以及該用什麼態度面對&lt;/strong&gt;這樣的學科。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;筆者在實習時曾在法國的中學裡教過課，大家普遍程度較台灣人差，計算能力不好，九九乘法表沒有背熟的比比皆是。不一樣的是，他們已開始有仔細把過程寫下來的習慣。\
例如，再簡單不過的畢氏定理題目，給定一個直角三角形的兩邊長，求第三邊長，標準的寫法是這樣的：\
*已知三角形ABC是一個直角三角形，角c是直角\
對其使用畢氏定理\
得到$AB^2=AC^2+BC^2$\
將已知數字代進去 $10^2=8^2+BC^2$\
得到$BC=\sqrt{10^2-8^2}=6$\
*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;或許讀者會覺得這樣寫很冗長，或是，在心裡知道過程就好了為什麼要通通寫出來。然而，這種科學式的訓練其實是好的，法國人討論時，會要求&lt;strong&gt;定義清楚、推論正確、將過程嚴謹寫下來&lt;/strong&gt;。這種態度，在專業領域中，更顯重要。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;紮實的訓練-一切從基礎講起&quot;&gt;紮實的訓練-一切從基礎講起&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;預備班沒有課本，老師傳統來說全板書講課，而學生在抄寫的過程中，無形中養成了書寫公式的習慣，思考也能變快。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般大學的數學課是分開來上的，微積分教授只教微積分、代數教授只教代數。在預備班，&lt;strong&gt;數學就是數學，一個教授全部搞定&lt;/strong&gt;，&lt;em&gt;數學分析(舊稱高等微積分)、代數、線性代數、機率論&lt;/em&gt;是主要的四個主題
而第一年主要是為了進入這些主題而鋪路，從邏輯講起、談什麼是數學證明、哪些方式，接著講集合論、函數、關係，建構自然數系、整數系、有理數系，並仔細的討論實、複數。以上是為了數學分析做的準備。\
而代數、線性代數皆是很仔細的、紮實的教學。最近新加入課綱的機率論，是由從sigma代數談起的公理化機率論，和一般坊間的直觀機率十分不一樣。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;證明思路的訓練方式-循序漸進式的問題&quot;&gt;證明思路的訓練方式-循序漸進式的問題&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;來預備班最主要的目的是準備高等學院的考試，稱為concours(空酷)。而空酷很特別的一點是，考卷都很長，一般來說要花四小時來寫，最長甚至有六個小時。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以數學來說&lt;strong&gt;整張考卷都是證明題&lt;/strong&gt;，過程要寫在自己準備的專用雙面紙上，通常會有一個主題，例如證明某個很有名的定理，但是想也知道不可能直接叫你證出來，於是，考卷分成好多節、一節有若干題，一題一題作下去，善用已經證出來的結果解決後方的題目。這種考法十分有趣，亦能從中學到不少知識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有興趣的讀者可以參考網站上的範本。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;表達能力的重要性-口試&quot;&gt;表達能力的重要性-口試&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;有預備班的學校裡，總是有一間間的小教室，在不到10平方公尺的空間裡有三個黑板。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這是用來練習口試的地方。對於預備班的學生來說，每個星期都要練習一次。三個人一組，分別在三個黑板上解題，而且，除了解出來，還要能夠清淅表達自己的思路、解釋的好比會做題目還更重要。\
對法國人來說，&lt;strong&gt;科學人才的口語表達能力是很受重視的&lt;/strong&gt;，將來在各領域從事研究工作、或是成為領導者時，表達能力絕對是非常重要的一部份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對於台灣人來說，這是相當不一樣的挑戰，因為從小的訓練都是紙筆上的題目，從來沒有口試解題這種方式。因此可以訓練法文口語表達能力、上台時該有的風度、不畏懼和大眾說話的勇氣。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;和英美教育的差別-不同的切入點&quot;&gt;和英美教育的差別-不同的切入點&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;筆者自修過美國的一些教科書，主要是數學分析與線性代數。我發現，就拿線性代數來當例子好了，法國的預備班與美國的課綱編排十分的不同。\
美國是以直觀的方程組為出發點，學習高斯消去法等等，為了簡化運算而引入矩陣，接著研究他的性質；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;法國的講法則是很代數的。由於預備班是同一個老師教導全部的數學理論，所以教線性代數時可以對學生代數的知識有較好的掌握，所以法國直接從較抽象的向量空間講起，以同態映射(又稱線性變換)在一組基底的線性表示來定義矩陣。\
印象最深刻的是，美國教科書講的行列式，是由奇怪的矩陣元素的乘積來求和，正負號由置換次數決定，這樣計算式的定義沒什麼問題，只是看不清他的性質。等到法國教授教到時，定義變成「唯一的，在標準基底上取值為1的多線性交替線性形式」\
這種代數的定法很難理解，但是其中隱藏的很深刻的意義。\
所以來法國學數學，可以從另一個不同的觀點看這些理論，不僅能有更深一層的見解，說不定還能激發出新的想法。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;結論&quot;&gt;結論&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;法國在高等數學的表現上一直都在世界上名列前茅，其中預備班注重思考、仔細又紮實的訓練可說是功不可沒。透過兩年的課程、筆試、口試訓練，讓自己的實力更上一層樓。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;參考資料&quot;&gt;參考資料&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;http://www.epochtimes.com/b5/14/1/23/n4066188.htm&lt;/p&gt;</content><author><name>林岳</name></author><summary type="html">這篇文章主要對法國預備班數學教育的特點，以及會學到什麼樣的內容進行介紹</summary></entry><entry><title type="html">CPGE Introduction</title><link href="http://localhost:4000/articles/guide" rel="alternate" type="text/html" title="CPGE Introduction" /><published>2017-01-02T00:00:00+01:00</published><updated>2017-01-02T00:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/articles/guide</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/articles/guide">&lt;p&gt;這份手冊主要是給剛通過考試、正在學法文的小小朋友參考，因此會著重於「在台學法文」以及「暑假語言學校」這兩個時期，並會大略的介紹預備班的制度、生活。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;在台學法文&quot;&gt;在台學法文&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;總共分成兩個階段，第一階段，從放榜到春節，每周六日上課；第二階段，春節後到六月底，每周一到五，每天五小時，外加數學課。由於高三下需要密集上法文課，所以學校方面是請公假的，而成績需要自行和老師商量。六月初會有一場法文B1的檢定，基本上所有人都可以通過，所以不需要太擔心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在台灣這段時間，最重要的就是加強法文，對於大多數人而言，法文都是從零開始，可是到了預備班後，老師上課、同學間交談都是用法文，因此法文的基礎一定要打好，可以朝以下幾個方向做努力：文法、單字量、發音。法文非常重視文法，像是動詞變位、CDI等，這些都一定要牢記。就如同其他語言，單字量是非常重要的，但在背單字時，也需要順便記單字的陰陽性（un,
une）。發音方面需要特別注意b跟p、c跟g、d跟t之間的差距，以及r的發音，這些是容易搞混或是發不準的音，時常會使對方聽不懂。在學習期間，不要害怕開口，就算發音不正確、單字不會，因為法國十分重視口說。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下提供幾個網站可以加強法文聽力與閱讀：&lt;/p&gt;

&lt;dl&gt;
  &lt;dt&gt;RFI savoir&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://savoirs.rfi.fr/&quot;&gt;https://savoirs.rfi.fr/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;TV5Monde&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tv5monde.com/&quot;&gt;http://www.tv5monde.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;1jour1actu&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.1jour1actu.com/&quot;&gt;http://www.1jour1actu.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;bonjour de france&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.bonjourdefrance.com/&quot;&gt;http://www.bonjourdefrance.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Le Figaro&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.lefigaro.fr/&quot;&gt;http://www.lefigaro.fr/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Le Monde&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.lemonde.fr/&quot;&gt;http://www.lemonde.fr/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/dd&gt;
  &lt;dt&gt;Aurore Formosane&lt;/dt&gt;
  &lt;dd&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://auroreformosane.com/&quot;&gt;https://auroreformosane.com/&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;

&lt;p&gt;語言之外，也可以加強數理。若高中物理化學觀念清晰，預備班第一年會蠻輕鬆的；數學方面可以開始看大學的課程像是微積分、線性代數。預備班跟台灣為大的差異是在考試類型，台灣比較著重在最後的答案，但是預備班卻注重思路過程，即使答案正確，過程有瑕疵都會被扣分，這部分可以趁在台灣的時候加強。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多了解法國的歷史文化，對之後到了法國是有幫助的，像是比較容易理解同學在聊什麼。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;出國前行李收拾&quot;&gt;出國前行李收拾&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;護照&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;機票&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;錢&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;出生證明&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;疫苗證明&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;高中畢業證書&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;成績單&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;文具&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;證件照&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;工程用計算機&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;衣服&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;轉接插頭&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;生活用品&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;禮物&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;以下物品建議用寄的&lt;sup id=&quot;fnref:9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:9&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;電鍋&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;食品&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;語言學校&quot;&gt;語言學校&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;七月中旬離開台灣，到巴黎戴高樂機場，會有駐法國台北代表處的人來接，有可能會先帶去代表處，可以在那時候申請出生證明法文版，這樣九月去預備班就讀時，就可以拿到證明。中午的時候，代表處會帶大家到車站搭火車到法國中部的小鎮Vichy，下車後寄宿家庭的人會來接。在語言學校的課程為期一個半月，直到九月初開學回巴黎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;語言學校在暑假時學生非常多，很多外國人都在開學前的這段期間來加強法文，所以你會看到來自世界各地的各種學生，像是中國、巴西、墨西哥……每個學生都被規定要住在當地人的家裡（寄宿家庭），法國政府已經付錢給大家的寄宿家庭，所以並不需要給寄宿家庭錢。由於這是個純樸的小鎮，又常接待許多外國學生，所以基本上大家人都非常好，而且時常一個家庭裡面就接待了好幾個學生。寄宿家庭都有經過學校審核的，基本上沒有太大的問題，而且接待學生是有錢賺的，提供舒適方便的學習環境是基本條件，所以有任何問題和要求都可以跟他們說。當然如果真的有太多無法解決的問題且有正當理由，可以和學校要求更換。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一般都是在星期一入學，上午會進行分班考試，雖然學生人很多，但學校是小班制，每個班級不超過二十人，各種程度都有，當然也會視情況轉班。週一到周五早上約三個小時的正課，在語言學校主要是讓你提前適應並融入法語環境，真的沒學到甚麼，課程內容也很隨意，老師不會說太多話，大部分都是定個主題，之後讓學生自由發表、分組討論、進行活動、設計對話等等，主要是讓學生發揮。外國人都比較敢說也比較積極，所以給大家的建議就是，不要怕丟臉或說錯，盡量說吧！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在語言學校的這段期間挺空閒的，主要目的是讓我們可以接觸法國家庭，了解法國人的生活，所以不要把自己關在房間，多跟住家聊天，或是跟外國學生交流，多去體會當地生活，例如，法國人晚餐吃得很晚且很久，可以多跟大家聊聊天等等。語言學校會安排很多課後活動，可以盡量嘗試一下並認識新朋友，有的需要交一點錢但是不貴，像是騎馬、打高爾夫球、划船等等，也會安排到城堡或其他城市（例如Lyon）參觀的活動，還有一些運動項目可以參加，比較特別的是我們當時有到迪士尼的一日遊，但是不建議去，大老遠搭車到巴黎，當天來回太趕了而且頗貴，去迪士尼以後有的是機會，當然你們也可以自己安排到其他城市或國家旅行。最後也是八月底，有個比較大型的晚會活動，各個國家會擺攤子並且表演節目。在語言學校的一個半月，能盡量完就趕快玩，因為接下來進入預備班，玩的時間就會大幅減少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另外也可在空閒時間把一些事辦好，例如到銀行開戶，辦手機號碼&lt;sup id=&quot;fnref:10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:10&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，到書店買哲學課規定看的三本書&lt;sup id=&quot;fnref:11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:11&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;……&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;簡單認識預備班與高等學院&quot;&gt;簡單認識預備班與高等學院&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;「預備班」加「高等學院」為法國專有的教育系統，多數高等學院為工程師學院，發放工程師文憑，與一般的碩士文憑不盡相同。這些學校大抵對應到台灣的商、工以及電資學院裡頭的科系，出來就業也往往在這些領域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;預備班旨在為「高等學院入學考試」作準備，不分系，只粗略分成數個類組（filière），而本計劃的學生皆是進入數學物理組就讀。儘管高等學院重視實用與應用，預備班學的東西卻非常理論。以數學物理組為例，課程大概就是數學系的數學加上物理系的物理，比重約三比二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;純數在法國高等教育裡相當重要，我們甚至可以將這番預備班系統，詮釋為用一個兩年的理學院學士班打下好的純數基礎，之後再讓學生們到各自領域去發展。總而言之，在胚趴學的都是學術理論，更加專業或應用方面要等進入到高等學院之後才會接觸到。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;預備班課程&quot;&gt;預備班課程&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;胚趴為時兩年，第一年稱為 sup（supérieure 的簡稱），第二年稱為
spé（spéciale
的簡稱）。有很多類組，一年級分為MPSI、PCSI等等，二年級則是MP、PSI、PC等，每班約30至45人。所有人一年級都是從MPSI（數學、物理及工程科學組）出發。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了二年級，MPSI的學生除了需在MP（數學物理組）與PSI（物理及工程科學組）之間選擇之外，還會根據表現能力分班。一年級結束後，任課老師會開會（conseil
de classe）決定學生該被分到星班（étoile）還是非星班（non
étoile），兩者的差異除了同儕程度之外，教學準備方向也會不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;進入胚趴的唯一目標就是考空酷。空酷不考的東西老師可能不太重視，這樣或許有點極端，但卻是不爭的事實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MPSI的課表大約如下：每週約7到8小時的數學課、5到6小時的物理化學課、2小時第一外語（通常是選英文，因為有些空酷一外沒有中文）、2小時法語哲學、最後還有2小時選修，在「工程」和「資訊」兩者間擇一。選擇資訊代表二年級自動進入MP組，選修工程的話，則有MP或PSI兩種選擇，各類組在空酷都有各自的錄取名額。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;課程有分cours（正課），TD（習題課）和TP（實驗或上機課），正課就是正常教學，習題課就是老師帶學生解題，實驗與上機顧名思義。另外有三個重要的名詞為DM（作業）、DS（考試）與colle（模擬口試）。DM通常週週都會有，會將大型連鎖題拆為許多小部份，多為證明題，偶爾有計算；而DS題型相仿，大約每三週一次，考試時間大約3到4小時。最後是colle，因為空酷有口試的部份，因此你可以想像colle就是空酷口試模擬考，每週兩次，一般來說是三人一組一起進教室，老師會給每人一道題目，把黑板切成三等份，每人各用一塊黑板作答、講解並計分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上講述的是數學和物理的部份，工程和資訊沒有colle，剩下相仿；一外考試方式是外語寫作跟翻成法語等等，因此課堂上會有英法翻譯練習，也有colle，考你閱讀文章或聽錄音檔後對內容的理解、分析與評論；法文則是考文章提要或論文，colle偶一為之，也是考文章理解分析。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二年級的課程步調會加快，可能週週有考試，然後得在更短時間內學比之前
難好幾倍的東西。空酷筆試大約於四月底開始一直到五月中，口試則是六月底到七月中，這段期間學校也會安排複習課程，還會有很多colle。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了外語課，其他都是完全法語授課，一開始一定會有些吃力，且必須集中精神去聆聽；但語言這種東西經過環境和時間磨練就會突飛猛進，再加上數理上使用的語言較簡單，配合符號和算式，課堂上聽不懂的東西只會越來越少。起步時千萬別吝於問同學、跟他們借筆記，這是個循序漸進的過程，剛開始事倍功半，後來就會事半功倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胚趴上課方式跟台灣差很多，沒有統一的教科書或講義，一般都是老師寫黑板，學生狂抄筆記，少數老師會發自編講義當參考。像英文、法語哲學課這種文科，上課方式就更自由了，有時根本不會發任何資料也不怎麼寫黑板，就純口述。一開始若有困難極為正常，再次聲明別羞於向同學求救，文科不強求，盡己所能就好（所以不可以翹課）。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;法國生活&quot;&gt;法國生活&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;法國最大的好處之一就是假期很多，預備班大都是九月初開學，十月底有個兩週的萬聖節假期，十二月是兩週的聖誕假期，二月有兩週的寒假，四月又有兩週的復活節假期，五月則有一大堆國定假日。不過這段期間會有作業就是了，也可以複習一下以前教過的東西。但假期時學校是關門的，所以必須住外面，一般都是借住同學家，自己租房子也可以。二年級時，四月底就開始空酷的筆試，不同階段的考試之間會有空閒時間。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相對而言，上課期間會較為忙碌，一般來說課都排得很滿，八點開始上課，到中午十二點，下午一點上課，一直到五點，有的星期六會有課（要看學校）。學校會提供三餐，因為住校所以可以晚點起來，課前趕到教室就可以了，加上每週有兩次一個小時的colle在放學後，所以如果當天有colle的話，剩下的自由時間就不多了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;學校宿舍一進去沒甚麼東西，一張桌子、一個衣櫃、一張床，被子和枕頭應該都可以跟學校拿，當然也可以自己買，其他日常用品、清潔用品、文具、電器等就要自己準備了，通常這些生活用品超市裡都有賣且不貴，所以來的時候真的不用帶太多東西，另外學校裡面也都會有洗衣房，投幣式洗衣機和烘乾機。如果想列印或影印文件的話，也許學校的圖書館會有這些服務，沒有的話可以到外面的店裡去弄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;週末或假期可以安排旅遊、出去走走或逛街購物。如果是在巴黎的學校，可到許多各博物館、美術館或觀光景點參觀，很多地方都對學生免費開放，巴黎也時常舉辦有趣的活動，例如博物館之夜、夏至音樂節、商店打折季等等。較長的假期可搭車到別的城市或其他歐盟國家遊玩。某些學校的臺灣人數較多且可以用廚房，因為學校周日不提供食物，所以大家偶爾也會聚在一起煮飯吃東西。有些學校也會安排一些活動，例如很多班級在冬天會一起去滑雪或是到科學博物館參觀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;駐法國台北代表處&lt;sup id=&quot;fnref:12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:12&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，相當於大使館的地位，以任何緊急情況或文件處理等事宜都必須連絡他們上面有許多相關新聞。此外，他們也會定期為台灣留學生舉辦活動，最常見的就是每年的國慶聚會和迎新，有自助餐免費吃，迎新時會有對於法國法律租房等方面的說明。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一開始一定會有些許的適應不良，像是想家、無法適應老師改考卷的方式、語言……請別忘了在你們前面，有眾多的學長姐想要為你們解惑，所以不要害羞，有問題就提出來讓學長姊幫你們。&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;旅居歐洲台灣人所創辦的法語季刊&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;1000足夠&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;中文，&lt;strong&gt;需先在台灣公證&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;英文&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;預備班上課為手抄，沒有課本&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;護照用證件照&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;冬天衣服用寄的&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Vichy寄宿家庭、未來假期借宿同學家等等&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:9&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;郵局海陸兩到三個月，空運則是十天左右&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:9&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:10&quot;&gt;
      &lt;p&gt;銀行開戶需滿18歲，辦手機號碼需要有銀行帳戶&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:10&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:11&quot;&gt;
      &lt;p&gt;每年六月中會公布新的哲學主題與指定三本讀物，有興趣者可以現在台灣看過中文譯本&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:11&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:12&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.roc-taiwan.org/fr/&quot;&gt;http://www.roc-taiwan.org/fr/&lt;/a&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#fnref:12&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>CPGE全體成員</name></author><category term="CPGE" /><category term="小小朋友" /><summary type="html">這份手冊主要是給剛通過考試、正在學法文的小小朋友參考，因此會著重於「在台學法文」以及「暑假語言學校」這兩個時期，並會大略的介紹預備班的制度、生活。</summary></entry></feed>